##
서론 쓸만한 내용

-- 문화와 언어의 연구의 체계에 대한 역사적인 설명및 언어문화연구의 당위성
   (다른 더 좋은 말이 있다면 바꾸면됨 - 지금은 정진강 논문 시작부분 )

문화란 인류가 기호를 이용하여 진행행하는 인지행위이다 - 클러스토혼(정진강 1p)
라고 정의 하였다  이를 통해 
1. 문화란 인지 행위이며  
2. 문화는 기호를 통해서만 가능하며
3. 언어는 인류의 가장 중요한 기호 체계이다.
라는 것을 알수 있다.
19세기말 tylor는 근대문화학을 창립하며 스위스의 언어학자인 saussure가 기호학의 기초를 마련하였으며 cassire가 인류 기호학에 관한 저작을 발표한후 인문학계는 언어문제에대해 지속적인 관심을 보였으며 관련 학술논문이 문화 기호 언어에서 다수 배출되었다.
많은 학술 논문에 의해 증명된것은 언어, 기호에 대한 연구가 문화학적인 접근이 결여 되어있으면
그논문은 실증적연구로써 거시적인 안목의 결핍이란 평을 면치 못한다는 것이다.


-- 첨언 -- 맞는 말인지 검증해야함


-- 중국 언어문학의 역사

중국에서 발생한 문화언어학은 문화,언어,기호의 유기적인 관계의 연구를 그 목표로 출발 하였다. 특히 서방의 과학주의의 대립성을 부각 하였으며 중국만의 이론체계를 모색하고 있다.




중국문어학


이혜경(2013) 은 담화와 화용을 고려한 문화문법에서
담화를 고려한단느것은 문장내에서의 문법에 그치지 않고 담화적 맥락 하에서 문법이 어떻게 쓰이는지를 고려한다는뜻이다.
화용을 고려한다는것은 문법이 포함된 담화의 실제 사회에서의 사용을 고려 하여 그 문법이 포함된 담화의 실제 사회에서의 사용을 고려하여 그 문법의 형태상의 규칙에 주목하기 보단 실제 상황에서의 사용상의 특징에 주목한다는것을 말한다.
여기서 문화 문법이란 한국어 문형과 이와 연결된 문장의 사용에 있어 학습자의 모국어와 비교되는 문화적 특징이 나타나는 문법을 말한다.
문화문법은 응용 언어학적 의미에서 문법의 쓰임에 주목하여 고려할때 화용적(비교문화화용론적인) 특징을 가지고 있는 문법형태를 문화 문법 이라고 한다.

문형에 연관된 문장 혹은 담화를 살펴 보면 어휘와 마찬가지로 문장에도 한국언어 문화를 잘 반영하고 있다는것을 알 수 있다. 
문형은 문화 코드(문화적 배경지식 또는 사고방식)와 관련이 없어 보이나 단어 또는 구 문장의 결함에 어떤 필연성이 존재 하며 그 문법의 설명 내용으로 해석할수 있는 가능성이 존재 한다.

예를들어 
밥이 없으니 빵이라도 드실래요?

화자는 밥을 대접하고 싶은데 밥이 없어서 아쉽고 미안하지만 밥보다 좋지않은 빵을 권하는 상황이라고 할수 있다. 
만약 밥>빵이라는 위계질서를 알지 못하는 빵을 주식으로 하는 외국인이 이글을 읽었다면 ~(이)라도 라는 문형의 의미를 잘 모르게 되거나 안다 해도 그 내용을 이상하게 느낄수 있다.
따라서 ~(이)라도에 연관되어 쓸수 있는 명사는 그 문법상에 전제 되어있는 문화적인 성격이 포함되어있다라고 할수 있다.
이러한 특성을 문화 문법이라고 한다.

이론적 배경
- 2003 문화문법의 태동
- 김병원(2004) 신현숙(2005) 인지언어학적 관점에서 언어와 문화의 관련성
- 강보유(2004) 박숙자(2004) 중국의문화언어학을 소개했다 문화문법의 개념을 지나치게 확장한 경향은 있으나 서방 구조주의 이론이 형식 변형이 별로 없는 중국어 연구에 적용하기 어려운데가 많아 탄생하게된 문화언어학은 언어의 특수성 원리를 밝혀내는 기술언어학이 아닌 해석언어학의 성격을 띠고 있다. 언어구조에 투영된 문화요소에 대한 발굴과 해석이 주된 과제였다.
강보유는 문법 구조에 투영된 문화배경, 문화적인 특징 그에 따라 발생된 문화문법에 대해 설명 하였다.
- 한송화(2003), 김정숙(2010) 화용론 관점에서 문법을 바라본 연구
한송화는 문법은 일종의 규칙이고 문법의 의미를 안다는것은 화자와 청자와의 관계 혹은 화자의 세상과의 관계를 적절하게 표현할수 있다는 것이다. 
문장이 발화에서 의미를 가지려면 화자와 청자의 관계까지도 함축하고 있다고 했다. 
문장에 화자의 믿음, 추측, 태도가 보태지면 문장이 된다고 설명하였다.
한송화(2003)은 화자의 태도와 논리적 연결등 담화문법적 내용이 문법적 범주안에 포함되었다는 점에서 의미가 있다.  


화용관련 연구중 안경화 등 3인은 비요문화 화용론 관점에서 문법과 문화를 바라보았다.
비교문화화용론의 관점에서 속담을 통한 문화교육방안을 제시하였다.

비교문화적 관점에서 봄 속담의 문화적양상과 특성


정수복(2007) 언어,음식,문학등 빙산과 같이 물위로 드러나지 않은 사회구성원들의 공통의 사고방식을 문화문법이라고 하였다.



  
- 

강보유(2004), 박숙자(2004)는 중국의 문화언어학을 소개 하였으며 
화식문화, 담장문화와 관련된.... 내용등이 있다.
목적어와 술어 앞에 놓이는 구조를 객체중심의 언어문화 의식과 관련짓고 청자의 반응에 따라 주체의 행동이 바뀔수 있는 점을 객체에 대한 의존도가 높은것으로 보았다.
....





이중 부정문은 문화문법의 범주안에 들어갈수 있을까?

아이들은 어머니를 안 따르지 못한다
영이가 거기에 안 갈 수 없다. 

한국어 이중부정문은 선택의 여지가 없음을 나타냄으로써 단순한 긍정적 표현보다 색다른 느낌이나
강조효과를 나타낼 수 있다고 보았다

어린 생명조차 안중에 없는 북한정권의 잔혹함에 분노하지 않을 수 없습니다

호소 설득을 위한 이중표현





문화 문법은 
임채훈 특정한 종류의 형태 통사론적 문법 표현이 특정한 문화 관련 의미내용을 부호화 하는것.

개인적인 생각이나 느낌 혹은 현재의 상황 맥락에 의존하는것이 아니라.
언중이 공유하는 문화 혹은 삶에 대한 의미를 말한다.

--- 문법항목이 어떤 문화에 의해서 발생 했냐? 여야 하는데
--- 문법항목이 어떤 문화를 표현하느냐?

존재말 처럼 언어권의 문화적 양상에 의해 생겨난 문법 (문화범주문법)






